\section{Исследование и построение решения задачи}
\label{sec:Chapter3} \index{Chapter3}

% Требуется разбить большую задачу, описанную в постановке, на более мелкие
% подзадачи. Процесс декомпозиции следует продолжать до тех пор, пока подзадачи
% не станут достаточно простыми для решения непосредственно. Это может быть
% достигнуто, например, путем проведения эксперимента, доказательства теоремы
% или поиска готового решения.

Самые распространённые гонки, встречающиеся в реальных проектах, можно разделить на три категории. Далее, по ходу их рассмотрения, будут предложены алгоритмы для их автоматического обнаружения.

\subsection{Гонка на содержимом файла}
\label{subsec:file-content-races}

\lstinputlisting[
	caption={Пример Makefile с гонкой на содержимом объектных файлов},
    language=bash,
    label=lst:race-condition-1,
    escapechar=\%,
    morekeywords={all, write_a, append_b}
]{src/file-content-race-1.make}

В этом примере между целями \texttt{compile} и \texttt{link} не хватает зависимости. Аналогично примеру из вступления, при многопоточной сборке цель \texttt{link} может попытаться скомпоновать объектные файлы, которых ещё не существует, или использовать старый, ещё не обновленный объектный файл.

Основная идея автоматического обнаружения гонок заключается в отслеживании операций с файлами и сопоставление их с графом зависимостей системы сборки. Самый простой способ увидеть, как процесс работает с файлами --- запустить его под утилитой strace.

\lstinputlisting[
	caption={Фрагмент лога strace при сборке Makefile из листинга \ref{lst:race-condition-1}},
]{src/strace-log.txt}

В фрагменте полученного лога можно видеть, как процесcы 1017, 1020 и 1025 открывают одни и те же объектные файлы с помощью системного вызова \texttt{openat}, причём первые два --- на запись, а последний --- на чтение. Однако этой информации мало: из лога нельзя понять, какие цели сборки скрываются за этими номерами.

Чтобы сопоставить номера процессов с целями сборки предлагается модифицировать саму утилиту Make. В качестве подопытного был взят проект remake. Он реализует тот же функционал, что и GNU Make, но требует значительно меньше усилий для сборки из исходного кода. После внесения изменений (см. приложение \ref{subsec:remake-patch}) в логе сборки появятся строки с информацией о том, какие процессы порождаются Make, и каким целям они соответствуют.

\lstinputlisting[
    label=lst:log-detailed,
	caption={Фрагмент лога сборки Makefile из листинга \ref{lst:race-condition-1} с модифицированным remake},
    language=bash,
    morekeywords={all, write_a, append_b}
]{src/strace-log-with-make-patch.txt}

Можно заметить, что ни один процесс \texttt{gcc}, запускается Make, не работает с файлами проекта напрямую. GCC --- не компилятор, а драйвер, который запускает нужные компиляторы и компоновщики. Создание \texttt{main.o} и \texttt{lib.o} ведётся дочерними процессами \texttt{gcc}. В нашем случае это процессы \texttt{as}, порождённые системным вызовом \texttt{vfork}. Они генерируют объектные файлы на основе ассемблера, в который компилируется Си с помощью \texttt{cc1} - другого дочернего процесса \texttt{gcc}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
        \node[style=draw, minimum width=4cm] (compile) at (0,2.25) {Цель \texttt{compile}};
        \node[style=draw, minimum width=4cm] (link) at (0,0) {Цель \texttt{link}};

        \node[style=draw] (gcc3) at (5.5,0) {\parbox{4.5cm}{\centering \texttt{gcc main.o lib.o} \\ \footnotesize pid=1023}};
        \node[style=draw] (gcc1) at (5.5,3) {\parbox{4.5cm}{\centering \texttt{gcc main.cpp} \\ \footnotesize pid=1015}};
        \node[style=draw] (gcc2) at (5.5,1.5) {\parbox{4.5cm}{\centering \texttt{gcc lib.cpp} \\ \footnotesize pid=1018}};

        \node[style=draw] (ld) at (11,0) {\parbox{2.5cm}{\centering \texttt{ld} \\ \footnotesize pid=1025}};
        \node[style=draw] (as1) at (11,3) {\parbox{2.5cm}{\centering \texttt{as} \\ \footnotesize pid=1017}};
        \node[style=draw] (as2) at (11,1.5) {\parbox{2.5cm}{\centering \texttt{as} \\ \footnotesize pid=1020}};

        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (compile) -- (gcc1);
        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (compile) -- (gcc2);

        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (gcc1) -- (as1) node[midway, above] {vfork};
        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (gcc2) -- (as2) node[midway, above] {vfork};

        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (link) -- (gcc3);
        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (gcc3) -- (ld) node[midway, above] {vfork};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Дерево процессов при сборке Makefile из листинга \ref{lst:race-condition-1}}
    \label{fig:pstree1}
\end{figure}

Схему выше (кроме названий процессов) можно построить на данных из листинга \ref{lst:log-detailed}. В ней, как и в фрагменте лога, опущены процессы \texttt{cc1}, поскольку они не производят доступов к интересующим нас объектным файлам.

Рассмотрим процессы 1020 и 1025. Согласно схеме \ref{fig:pstree1}, им соответствуют цели \texttt{compile} и \texttt{link}. Из фрагмента лога в листинге \ref{lst:log-detailed} можно установить, что процесс 1020 производит запись в файл \texttt{lib.o}, а процесс 1025 - чтение того же файла. Запись --- критическая операция, результат чтения может поменяться если поменять порядок этих операций. Следовательно, процессы 1020 и 1025 должны запускаться строго друг за другом. Иными словами, между соответствующими целями --- \texttt{compile} и \texttt{link} должна быть зависимость. Проверим это, обратившись к графу зависимостей схемы.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[every node/.style = draw]
        \node[inner xsep=7pt] (link) at (0,0) {link};
        \node[inner xsep=7pt] (compile) at (0,1.2) {compile};
        \node[inner xsep=7pt] (all) at (3,0.6) {all};


        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, <->] (link) -- (compile);
        \draw[line width=1pt, -] (-0.2,0.5) -- (0.2,0.7);
        \draw[line width=1pt, -] (0.2,0.5) -- (-0.2,0.7);

        \graph {
            (link) ->[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (all);
            (compile) ->[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (all);
        };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Граф зависимостей Makefile из листинга \ref{lst:race-condition-1}}
\end{figure}

Легко убедиться в том, что схема сборки из примера не содержит такой зависимости: между целями \texttt{link} и \texttt{compile} нет ориентированного пути. Соответственно, в схеме сборки присутствует гонка. Теперь можно составить первый вариант алгоритма автоматического поиска состояний подобных гонок:

\begin{enumerate}
	\item Произвести сборку с использованием strace и модифицированного remake;
	\item Получить соответствие между pid и целями сборки;
	\item Получить список доступов к файлам для каждой известной цели;
	\item Найти конфликтующие доступы к одному и тому же пути из разных целей;
	\item Убедиться в том, что в схеме сборки существуют зависимости между целями, производящими конфликтующие доступы;
\end{enumerate}

В силу простоты примера конфликтующие доступы было найти достаточно легко. Однако общем случае выявление конфликтующих доступов --- не такая тривиальная задача. Более подробно она будет рассмотрена в подглаве \ref{subsec:cricital-accesses}.

\subsubsection{Мотивация использования номеров inode}
\label{subsubsec:why-inodes}

В таком виде у алгоритма есть одно ограничение. Если цели \texttt{compile} и \texttt{link} будут использовать жёсткие ссылки на объектные файлы (например, \texttt{main.o.0} и \texttt{main.o.1}), гонка останется, но в логе доступов будут фигурировать пути от разных жёстких ссылок. Алгоритм выше не обнаружит такую гонку, поскольку полагается на совпадение путей как строк. Вместо этого нужно использовать какой-то другой способ сравнения, который бы учитывал жесткие ссылки.

В системе Linux у каждого файла или директории существует ассоцированная с ним index node (inode). Получить её номер из поля \texttt{st\_ino} структуры \texttt{stat}. Согласно стандарту ядра, жесткие ссылки внутри одной файловой системы ссылаются на одну и ту же inode \cite{inode-docs}. Если речь идёт о нескольких файловых системах, то потребуется обратить внимание ещё и на device number (поле \texttt{st\_dev} из той же структуры \texttt{stat}). В разработанном инструменте это учтено, однако для простоты далее в этой работе device number будет опускаться.

Номера inode могут быть переиспользованы системой, когда все жесткие ссылки на файл оказываются удалены. Это может привести к тому, что разные файлы будут отражены в логе одними и теми же номерами inode, в результате чего алгоритм выдаст ложные срабатывания. Если добавить в лог события освобождения inode, скрипт для поиска гонок сможет отличать их поколения, и не выдавать ложных срабатываний при переиспользовании inode.

Прежде наш алгоритм полагался на парсинг лога strace. К сожалению, эта утилита не позволяет производить такие сложные проверки. Для этой цели лучше подходит \texttt{ptrace} --- системный вызов для трассировки процессов, на основе которого реализован отладчик GDB, а так же сам strace. \texttt{ptrace} позволяет перехватывать управление процессом перед любыми системными вызовами, которые он совершает. Таким образом, можно заменить звено strace на собственный трассировщик на основе \texttt{ptrace}. Он позволить производить более сложные проверки и составлять более информативные логи.

Перехватив управление процессом перед удалением файла или директории (системные вызовы \texttt{unlink(at)} или \texttt{rmdir}), трассировщик может проверить, что оно приведёт к освобождению номера inode. Linux указывает количество жестких ссылок на файл в поле \texttt{st\_nlink} структуры \texttt{stat}. Перед удалением последней жёсткой ссылки (и, соответственно, перед освобождением номера inode) \texttt{st\_nlink} равняется 1 для файлов и 2 для директорий (каждая директория содержит <<\texttt{.}>> --- жесткую ссылку на себя). Произведя такую проверку, трассировщик сможет вывести в лог событие освобождения номера inode.

Таким образом, после всех исправлений, алгоритм приобретает следующий вид:

\begin{enumerate}
	\item Произвести сборку с использованием модифицированного remake и трассировщика на Си, использующего \texttt{ptrace};
	\item Получить соответствие между pid и целями сборки;
	\item Получить список доступов к inode для каждой известной цели;
	\item Найти конфликтующие доступы к одному и тому же поколению inode из разных целей;
	\item Убедиться в том, что в схеме сборки существуют зависимости между целями, производящими конфликтующие доступы к одному и тому же поколению inode;
\end{enumerate}

\subsection{Гонка на пути к файлу}

\lstinputlisting[
	caption={Пример Makefile с гонкой на пути к файлу},
    label=lst:race2,
	language=bash,
]{src/file-path-race-3.make}

В предыдущей главе мы строили алгоритм для ситуации, в которой гонка происходит на содержимом одного и того же файла. Здесь же речь пойдёт о разных файлах, которые были доступны по одному и тому же пути в разные моменты времени. В листинге \ref{lst:race2} представлен распространённый сценарий гонки: независимые цели \texttt{something} и \texttt{something\_else} выбрали одно и то же имя для своих временных файлов. Если бы сборка этих целей была запущена параллельно, то мог бы возникнуть конфликт.

Значительная часть предыдущей главы была уделена борбье с жесткими ссылками. Это связано с тем, что файл может иметь несколько абсолютных путей. Для директорий это неверно, поскольку целью жестких ссылок могут быть только файлы (за исключением <<.>> и <<..>>, которые не используются в абсолютных путях). Следовательно, для директорий корректно использовать их абсолютные пути в качестве уникального идентификатора. Стоит оговориться, что для этого нужно использовать разрешённый путь, то есть не содержащий переходов по символическим ссылкам. Далее под путями будут подразумеваться абсолютные разрешенные пути.

Если в некоторой директории $d$ два разных файла были доступны по имени $n$ в разные моменты времени, это означает, что между этим было произведено удаление и повторное создание этого файла. Поскольку к этой директории существует единственный путь, его удаление и создание не могло быть произведено ни по какому пути, кроме $d$/$n$. Следовательно, для поиска таких гонок достаточно искать зависимости между целями, которые удаляют и создают файлы по одному и тому же пути. В этом случае пользоваться номерами inode уже не нужно.

\subsection{Гонка между созданием директории и файла внутри неё}
\label{subsec:dir-race}

\lstinputlisting[
	caption={Пример Makefile с гонкой третьей категории},
	label=lst:race3,
    language=bash,
]{src/directory-race-4.make}

В листинге \ref{lst:race3} цели \texttt{build} и \texttt{build/a.out} не зависят друг от друга. Если цель \texttt{build/a.out} начнёт собираться раньше, она не сможет создать файл в директории, которой ещё не существует. Такая гонка была обнаружена в проекте GPM с помощью \texttt{make {-}{-}shuffle} \cite{race-3-example}. Предыдущие алгоритмы не помогут в поиске таких гонок.

Директория и файл внутри неё --- разные элементы файловой системы, имеющие разные пути и разные номера inode, поэтому предыдущие алгоритмы не смогут обнаружить эту гонку. Простое решение --- фиксировать доступ специального вида (directory lookup) к родительской папке при любом обращении к лежащему в ней файлу.

% \begin{figure}[H]
%     \centering
%     \begin{tikzpicture};
%         \node at (4.5,5) {Процессы:};
%         \node at (12,5) {Доступы:};

%         \node[style=draw, minimum width=3cm, minimum height=0.9cm] (mkdir) at (4.5,3) {\texttt{mkdir build}};
%         \node[style=draw, minimum width=3cm, minimum height=1.9cm] (echo) at (4.5,1.5) {\texttt{echo ...}};

%         \node at (10,4) {\texttt{./build}};
%         \node at (14,4) {\texttt{./build/a.out}};

%         \node[minimum width=4cm, minimum height=1cm] (dirwrite) at (10,3) {\texttt{write}};
%         \node[minimum width=4cm, minimum height=1cm] (dirlookup) at (10,2) {\texttt{dir\_lookup}};
%         \node[minimum width=4cm, minimum height=1cm] (filewrite) at (14,1) {\texttt{write}};

%         \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (mkdir) to[out=0, in=180] (dirwrite);
%         \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] ($(echo.north east)!0.2375!(echo.south east)$) -- (dirlookup);
%         \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] ($(echo.north east)!0.7625!(echo.south east)$) -- (filewrite);

%         \draw[thick] (8,0) -- (8,4.3);
%         \draw[thick] (12,0) -- (12,4.3);
%         \draw[thick] (16,0) -- (16,4.3);
%         \draw[thick] (8.5,3.5) -- (11.5,3.5);
%         \draw[thick] (12.5,3.5) -- (15.5,3.5);

%         \node[gray, font=\itshape] (time) at (2, -0.5) {$\tau$};
%         \draw[gray, line width=0.7pt, ->] (2, 4.3) to (2, 0);
%     \end{tikzpicture}
%     \label{fig:dirlookup-demo}
%     \caption{Операции над файлами при сборке Makefile из листинга \ref{lst:race3}}
% \end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture};
        \node at (3.5,4) {Процессы:};
        \node at (12,4) {Файловая система:};

        \node[style=draw, minimum width=5cm, minimum height=0.9cm] (mkdir) at (3.5,3) {\texttt{mkdir build}};
        \node[style=draw, minimum width=5cm, minimum height=1.9cm] (echo) at (3.5,1.5) {\texttt{echo > build/a.out}};

        \node[align=left, text width=3cm] (build) at (12.5,3) {\texttt{./build}};
        \node[align=left, text width=3cm] (buildaout) at (12.5,1) {\texttt{./build/a.out}};

        \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (6,3) -- (11,3);
        \draw[-, shorten <=4pt] (6,2) -- (9,2);
        \draw[->, shorten >=4pt] (9,2) to[in=180, out=0] (11,3);
        \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (6,1) -- (11,1);

        \node at (7.7, 3.3) {\texttt{write}};
        \node at (7.7, 2.3) {\texttt{dir\_lookup}};
        \node at (7.7, 1.3) {\texttt{write}};

        \node[gray, font=\itshape] (time) at (0.5, 0.5) {$\tau$};
        \draw[gray, line width=0.7pt, ->] (0.5, 4) to (0.5, 1);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Операции над файлами при сборке Makefile из листинга \ref{lst:race3}}
    \label{fig:dirlookup-demo}
\end{figure}

Операция \texttt{dir\_lookup} позволила связать процесс \texttt{echo} из цели \texttt{build/a.out} с процессом \texttt{mkdir} из цели \texttt{build}. Поскольку теперь они производят чтение и запись на одной и той же директории, алгоритм поиска гонок из первой главы проверит наличие зависимости между их целями. Несмотря на то, что доступ \texttt{dir\_lookup} фиксируется только к ближайшему родительскому каталогу, этот принцип применим и для большего числа вложенных директорий.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture};
        \node at (3,6) {Процессы:};
        \node at (12,6) {Файловая система:};

        \node[style=draw, minimum width=6cm, minimum height=0.9cm] (mkdir) at (3,5) {\texttt{mkdir build}};
        \node[style=draw, minimum width=6cm, minimum height=1.9cm] (mkdir) at (3,3.5) {\texttt{mkdir build/foo}};
        \node[style=draw, minimum width=6cm, minimum height=1.9cm] (echo) at (3,1.5) {\texttt{echo > build/foo/a.out}};

        \node[align=left, text width=3cm] (build) at (12.5,5) {\texttt{./build}};
        \node[align=left, text width=3cm] (buildfoo) at (12.5,3) {\texttt{./build/foo}};
        \node[align=left, text width=3cm] (buildfooaout) at (12.5,1) {\texttt{./build/foo/a.out}};

        \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (6,3) -- (11,3);
        \draw[-, shorten <=4pt] (6,2) -- (9,2);
        \draw[->, shorten >=4pt] (9,2) to[in=180, out=0] (11,3);
        \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (6,1) -- (11,1);

        \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (6,5) -- (11,5);
        \draw[-, shorten <=4pt] (6,4) -- (9,4);
        \draw[->, shorten >=4pt] (9,4) to[in=180, out=0] (11,5);

        \node at (7.7, 5.3) {\texttt{write}};
        \node at (7.7, 4.3) {\texttt{dir\_lookup}};
        \node at (7.7, 3.3) {\texttt{write}};
        \node at (7.7, 2.3) {\texttt{dir\_lookup}};
        \node at (7.7, 1.3) {\texttt{write}};

        \node[gray, font=\itshape] (time) at (-0.5, 0.5) {$\tau$};
        \draw[gray, line width=0.7pt, ->] (-0.5, 6) to (-0.5, 1);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Операции над файлами для большего числа вложенных директорий}
    \label{fig:dirlookup-demo-deep}
\end{figure}

При создании множественных вложенных директорий, доступ \texttt{dir\_lookup} связывает между собой все <<соседние>> процессы. Если окажется, что все процессы, которые создают цепочку вложенных директорий, связаны соотвествующей цепочкой зависимостей, то гонки будут исключены. Верно и обратное: если, например, \texttt{mkdir build} и \texttt{mkdir build/foo} не связаны зависимостью (цепочка зависимостей разорвана), то присутствует гонка --- вторая цель может исполниться раньше первой, что приведёт к ошибке.

\subsubsection{Обработка множественных попыток создания директории}

На практике представленный алгоритм часто выдаёт ложные срабатывания. Проблема в том, что хоть две записи в файл и являются критическими операциями (поскольку влияют на содержимое файла) и требуют наличия зависимости, две попытки создания одной и той же директории могут быть безопасно переставлены местами. Результат не поменяется --- директория всё равно будет создана в тот же момент времени.

\lstinputlisting[
    caption={Пример Makefile с созданием директории build из нескольких целей},
    label=lst:race3-complex,
    language=bash,
]{src/directory-race-5.make}

В Makefile, изображённом на листинге \ref{lst:race3-complex}, несколько целей самостоятельно создают папку \texttt{build}, а затем используют её для сборки. Предложенный выше алгоритм выдаст ложные срабатывания, зафиксировав первую цель \texttt{libN}, которая первая создала директорию \texttt{build}, и ошибочно потребовав от всех остальных целей \texttt{lib(M $\ne$ N)} иметь зависимость с \texttt{libN}.

В корректированной версии алгоритма операция \texttt{dir\_access} должна требовать наличие зависимости не с единственным успешным созданием директории, а хотя бы с одной, любой попыткой это сделать. Для этого нужно также модифицировать трассировщик системных вызовов: он должен сообщать о тех \texttt{mkdir}, которые завершились с \texttt{EEXIST}. Если для наглядности добавить в схему из листинга \ref{lst:race3-complex} десятую библиотеку, которая не делает \texttt{mkdir -p build}, новый алгоритм найдёт её и корректно сообщит о гонке.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        % Common
        \node[style=draw, rounded corners, minimum width=3cm] (lib1build) at (3.75,2) {mkdir -p build};
        \node[style=draw, rounded corners, minimum width=3cm] (lib1) at (8.75,2) {use build/lib1.a};

        \node at (3.75,1) {...};
        \node at (7.75,1) {...};

        \node[style=draw, rounded corners, minimum width=3cm] (lib9build) at (3.75,0) {mkdir -p build};
        \node[style=draw, rounded corners, minimum width=3cm] (lib9) at (8.75,0) {use build/lib9.a};

        \node at (0.5,2) {\textbf{lib1}};
        \node at (0.5,1) {...};
        \node at (0.5,0) {\textbf{lib9}};

        % Time text and arrow
        \node[gray, font=\itshape] (time) at (10.5, -2.2) {$\tau$};
        \draw[gray, line width=0.7pt, ->] (-1, -2.2) to (10, -2.2);

        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (lib1build) -- (lib1);
        \draw[line width=1pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (lib9build) -- (lib9);
        \draw[gray, dashed, line width=0.7pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (lib1build.south east) -- (lib9.north west);
        \draw[gray, dashed, line width=0.7pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (lib9build.north east) -- (lib1.south west);

        \node[style=draw, rounded corners, minimum width=3cm] (lib10) at (8.75,-1) {use build/lib10.a};
        \node at (0.5,-1) {\textbf{lib10}};
        \node[gray, style=draw, rounded corners, dashed, minimum width=3cm] (lib10build) at (3.75,-1) {no mkdir};
        \draw[gray, dashed, line width=0.7pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (lib1build) to[out=0, in=180] (lib10);
        \draw[gray, dashed, line width=0.7pt, shorten >=2pt, shorten <=2pt, ->] (lib9build) to[out=0, in=180] (lib10);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Обнаружение гонок на основе попыток создания директории}
\end{figure}

\subsection{Поиск конфликтующих доступов}
\label{subsec:cricital-accesses}

Базовый алгоритм поиска гонок, сформулированный в главе \ref{subsec:file-content-races}, содержит пункт <<Найти конфликтующие доступы к одному и тому же пути (поколению inode) из разных целей>>. В этой части работы будет подробно рассмотрена задача поиска таких доступов.

Определим, какие виды доступов требуется поддерживать, чтобы реализовать все представленные ранее алгоритмы.

\begin{itemize}
    \item \texttt{read(path, inode)} --- Чтение файла на заданном пути с заданным номером inode
    \item \texttt{write(path, inode)} --- Запись файла / создание директории на заданном пути с заданным номером inode.
    \item \texttt{unlink\_path(path)} --- Удаление указанного пути из файловой системы
    \item \texttt{release\_inode(inode)} --- Освобождение номера inode (см. \ref{subsubsec:why-inodes})
    \item \texttt{dir\_access(path)} --- Доступ к директории перед обращением к файлу в ней (см. \ref{subsec:dir-race})
\end{itemize}

Рассмотрим алгоритм поиска гонок на содержимом файлов. Это единственный алгоритм, использующий номера inode, соответственно, для него актуальны только доступы \texttt{read}, \texttt{write} и \texttt{release\_inode}.

Для любых двух операций на одном и том же номере inode очевидно, являются ли они конфликтующими. Например, для пары операций чтения это неверно: результат будет одним и тем же вне зависимости от порядка. Чтение и запись могут образовать конфликт, поскольку от порядка будет зависеть результат чтения. \texttt{release\_inode} --- особенная операция, после неё может быть только повторное создание этой inode, то есть операция записи. Рассуждая аналогично, можно построить целую таблицу:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        & \texttt{read} & \texttt{write} & \texttt{release\_inode} \\
        \midrule
        \texttt{read} & - & + & + \\
        \texttt{write} & + & + & + \\
        \texttt{release\_inode} & ? & + & ? \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Таблица конфликтов разных видов доступов к файловой системе}
    \label{fig:conflict-table}
\end{table}

Для работы с любым числом доступов рассуждения потребуется обобщить. Один из простых способов --- применить таблицу \ref{fig:conflict-table} ко всем соседним доступам на один и тот же номер inode. Однако такое обобщение не является корректным. На схеме \ref{fig:naive-conflict-break} представлен простой контрпример.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (0, -0.25) {write};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (3, -0.25) {read};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (6, -0.25) {read};

        \node[font=\scriptsize] at (1.5, -1.4) {Конфликтуют};
        \node[font=\scriptsize] at (4.5, -1.4) {Не конфликтуют};

        \draw (0.9,-0.75) -- (0.9,-1);
        \draw (0.9,-1) -- (2.1,-1);
        \draw (2.1,-1) -- (2.1,-0.75);

        \draw (3.9,-0.75) -- (3.9,-1);
        \draw[dashed] (3.9,-1) -- (5.1,-1);
        \draw (5.1,-1) -- (5.1,-0.75);

        \node[gray, font=\itshape] (time) at (8.3, -1.5) {$\tau$};
        \draw[gray, line width=0.7pt, ->] (7, -1.5) to (8, -1.5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Контрпример для наивного алгоритма}
    \label{fig:naive-conflict-break}
\end{figure}

Такой алгоритм сочтёт конфликтующими только первую запись и первое чтение, несмотря на то, что второе чтение тоже обязано произойти строго позже записи в файл. Следовательно, проверять только соседние доступы недостаточно.

Другой простой способ обобщить рассуждения для любого числа доступов --- применять таблицу ко всем возможным парам доступов. Несмотря на то, что такое решение корректно сработает на примере выше, проверять все пары доступов вычислительно дорого и избыточно.

\subsubsection{Улучшенный алгоритм перебора доступов}
\label{subsubsec:linear-time-proof}

Отношение зависимости целей ($\rightarrow$) является транзитивным. Если цели $A$, $B$ и $C$ такие, что $A \rightarrow B$ и $B \rightarrow С$, то верно, что $A \rightarrow C$. Это рассуждение позволяет свести квадратичный перебор к линейному.

На схеме \ref{fig:all-conflicts} изображена некоторая последовательность доступов к файлу. Стрелками связаны те доступы, для которых в таблице \ref{fig:conflict-table} указан конфликт:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (0, -0.25) {write};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (3, -0.25) {read};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (6, -0.25) {read};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (9, -0.25) {write};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (12, -0.25) {read};

        % 0-1
        \draw (0.9,-0.75) -- (0.9,-1);
        \draw (0.9,-1) -- (2.1,-1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (2.1,-1) -- (2.1,-0.75);

        % 2-3
        \draw (6.9,-0.75) -- (6.9,-1);
        \draw (6.9,-1) -- (8.1,-1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (8.1,-1) -- (8.1,-0.75);

        % 4-5
        \draw (9.9,-0.75) -- (9.9,-1);
        \draw (9.9,-1) -- (11.1,-1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (11.1,-1) -- (11.1,-0.75);

        % 0-2
        \draw (0.8,-0.75) -- (0.8,-1.1);
        \draw (0.8,-1.1) -- (5.1,-1.1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (5.1,-1.1) -- (5.1,-0.75);

        % 1-3
        \draw (3.9,-0.75) -- (3.9,-1.2);
        \draw (3.9,-1.2) -- (8.2,-1.2);
        \draw[->, shorten >=1pt] (8.2,-1.2) -- (8.2,-0.75);

        % 0-3
        \draw (0.7,-0.75) -- (0.7,-1.3);
        \draw (0.7,-1.3) -- (8.3,-1.3);
        \draw[->, shorten >=1pt] (8.3,-1.3) -- (8.3,-0.75);

        % 0-4
        \draw (0.6,-0.75) -- (0.6,-1.4);
        \draw (0.6,-1.4) -- (11.2,-1.4);
        \draw[->, shorten >=1pt] (11.2,-1.4) -- (11.2,-0.75);

        \node[gray, font=\itshape] (time) at (13.3, -1.5) {$\tau$};
        \draw[gray, line width=0.7pt, ->] (12, -1.5) to (13, -1.5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Последовательность доступов с указанными конфликтами}
    \label{fig:all-conflicts}
\end{figure}

Можно заметить, что не обязательно проверять на зависимость все операции, связанные стрелками. Например, поскольку проверяется пара доступов $(1,4)$ и $(4,5)$, проверять $(1,5)$ необязательно --- зависимость между ними будет следовать из зависимости первых двух. Если подобным образом удалить из все <<избыточные>> стрелки, то схема приобретёт следующий вид:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (0, -0.25) {write};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (3, -0.25) {read};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (6, -0.25) {read};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (9, -0.25) {write};
        \node[style=draw, minimum width=2.2cm, minimum height=1cm] at (12, -0.25) {read};

        % 0-1
        \draw (0.9,-0.75) -- (0.9,-1);
        \draw (0.9,-1) -- (2.1,-1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (2.1,-1) -- (2.1,-0.75);

        % 2-3
        \draw (6.9,-0.75) -- (6.9,-1);
        \draw (6.9,-1) -- (8.1,-1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (8.1,-1) -- (8.1,-0.75);

        % 4-5
        \draw (9.9,-0.75) -- (9.9,-1);
        \draw (9.9,-1) -- (11.1,-1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (11.1,-1) -- (11.1,-0.75);

        % 0-2
        \draw (0.8,-0.75) -- (0.8,-1.1);
        \draw (0.8,-1.1) -- (5.1,-1.1);
        \draw[->, shorten >=1pt] (5.1,-1.1) -- (5.1,-0.75);

        % 1-3
        \draw (3.9,-0.75) -- (3.9,-1.2);
        \draw (3.9,-1.2) -- (8.2,-1.2);
        \draw[->, shorten >=1pt] (8.2,-1.2) -- (8.2,-0.75);

        \node[gray, font=\itshape] (time) at (13.3, -1.5) {$\tau$};
        \draw[gray, line width=0.7pt, ->] (12, -1.5) to (13, -1.5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Последовательность доступов с удалёнными избыточными конфликтами}
    \label{fig:all-conflicts}
\end{figure}

\subsubsection{Доказательство линейности числа проверок}

Утверждается, что после удаления всех избыточных проверок количество проверок сократится с квадратичного до линейного. Обозначим проверяемые пары доступов как множество рёбер $P:\{(A_i, A_j), j>i\}$ на вершинах доступов $A$. По условию, $P$ не содержит избыточных рёбер, то есть $\forall i < j < k (A_i, A_j) \in P \wedge (A_j, A_k) \in P \implies (A_i, A_k) \notin P$. Также $P$ можно рассматривать как антитранзитивное отношение.

Выделим в $A$ максимальные цепочки последовательных неконфликтующих доступов. Будем обозначать их как $N^k = (N^k_1, N^k_2, \ldots, N^k_n)$. Пустые промежутки между элементами $N^k$ объединим в цепочки $C^k = (C^k_1, C^k_2, \ldots, C^k_n)$. Таким образом, $A = \sqcup A^i$, где каждый $A^i$ является цепочкой либо конфликтующих ($C^k$), либо неконфликтующих ($N^k$) соседних доступов. Рассмотрим оба типа цепочек и оценим число рёбер в подграфах, образованных ими.

\begin{itemize}
    \item Подграф на вершинах $(C^k_1, C^k_2, ... C^k_n)$ содержит только рёбра между соседними доступами $C^k_i$ и $C^k_{i+1}$. Любые другие рёбра будут избыточными. Общее число рёбер в этом подграфе составит $|C^k| - 1$.
    \item В цепочке $(N^k_1, N^k_2, ... N^k_n)$ все соседние доступы являются неконфликтующими, а значит, все $N_i$ являются операциями чтения (в таблице \ref{fig:conflict-table} неконфликтующей указана только пара чтение-чтение). Следовательно, любые произвольные два элемента из этой последовательности будут неконфликтующими, и число рёбер в подграфе на этих вершинах будет равно нулю.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c1) at (0, 0) {$C^k_1$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c2) at (1.5, 0) {$C^k_2$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c3) at (3, 0) {$C^k_3$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c4) at (4.5, 0) {$C^k_4$};
        
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n1) at (7, 0) {$N^n_1$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n2) at (8.5, 0) {$N^n_2$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n3) at (10, 0) {$N^n_3$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n4) at (11.5, 0) {$N^n_4$};

        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c1) -- (c2);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c2) -- (c3);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c3) -- (c4);
    

    \end{tikzpicture}
    \caption{Рёбра $P$ на цепочках $C$ и $N$}
\end{figure}

По построению, две соседних цепочки $A^k$ и $A^{k+1}$ всегда будут иметь противоположные типы. Рассмотрим случай $(C^k, N^{k+1})$. Тогда, согласно таблице, последний $C^k_i$ конфликтует со всеми чтениями из $N^{k+1}$. Поскольку $C^k_i$ является последним конфликтующим доступом перед $N^{k+1}$, такое ребро не может быть избыточным, следовательно, оно лежит в $P$. С другой стороны, никакой другой $C^k_n$ нельзя связать ребром напрямую с каким-либо чтением из $N^{k+1}$. Такое ребро дублировало бы собой существующий путь: $C^k_n \rightarrow C^k_{n+1} \rightarrow \ldots \rightarrow C^k_i \rightarrow N^{k+1}_j$. Аналогично, в случае $(N^k, C^{k+1})$, первый доступ $C^{k+1}_j$ был бы связан ребром со всеми $N^k_i$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c1) at (0, 0) {$C^k_1$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c2) at (1.5, 0) {$C^k_2$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c3) at (3, 0) {$C^k_3$};
        
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n1) at (5, 0) {$N^{k+1}_1$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n2) at (6.5, 0) {$N^{k+1}_2$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n3) at (8, 0) {$N^{k+1}_3$};

        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c4) at (10, 0) {$C^{k+2}_1$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c5) at (11.5, 0) {$C^{k+2}_2$};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c6) at (13, 0) {$C^{k+2}_3$};

        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c1) -- (c2);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c2) -- (c3);

        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c3) to[out=320,in=220] (n1);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c3) to[out=320,in=220] (n2);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c3) to[out=320,in=220] (n3);

        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (n1) to[out=40,in=140] (c4);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (n2) to[out=40,in=140] (c4);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (n3) to[out=40,in=140] (c4);

        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c4) -- (c5);
        \draw[->, shorten >=1pt, shorten <=1pt] (c5) -- (c6);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Рёбра $P$ на последовательности цепочек вида $(C, N, C)$}
\end{figure}

Таким образом, между вершинами из соседних цепочек $(N^k, C^{k+1})$ или $(C^k, N^{k+1})$ присутствует $|N|$ рёбер. Их наличие гарантирует существование пути между любым элементом первой и любым элементом второй цепочки. Поскольку это верно для всех соседних цепочек, а весь набор доступов $A$ состоит из цепочек чередующихся типов, то любые два доступа из любых двух разных цепочек будут связаны односторонним путём. Следовательно, любые другие рёбра между цепочками будут избыточными.

В общей сложности число рёбер в графе не превысит $2 \cdot \Sigma_{N^i} |N^i| + \Sigma_{C^i} |C^i| \leq 2 \cdot \Sigma_{A^i} |A^i| \leq 2 \cdot |A|$.

Более того, такое множество $P$ образует минимальный набор проверок, которые необходимо выполнить для поиска потенциальных гонок. Никакое ребро в $P$ не является избыточным. Следовательно, после удаления любого одного ребра, два доступа $A_i$ и $A_j$, которые были им соединены, больше не будут иметь ориентированного пути, и не будут проверены на зависимость, несмотря на то что они должны быть проверены согласно таблице \ref{fig:conflict-table}.

\subsubsection{Введение критических доступов}

Несмотря на то, что после удаления избыточных рёбер их число действительно становится линейным, составление их списка на основании таблицы конфликтов по-прежнему является нетривиальным. К тому же, доказательство из предыдущего пункта полагалось на то, что попарно независимые доступы являются независимыми в сококупности. Это накладывает ограничения на таблицу конфликтов.

Помимо линейности числа доступов, было также показано, какой вид будет иметь интересующее нас множество рёбер для проверки ($P$):

\begin{itemize}
    \item Все доступы внутри цепочек вида ($C$) связаны друг с другом линейно;
    \item Все доступы из цепочек вида ($N$) связаны слева и справа с ближайшими соседями из соседних цепочек;
\end{itemize}

Эти правила легко реализовать алгоритмически. Необходимо лишь знать, где проходят границы между цепочками. Для этого можно воспользоваться таблицей:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        \texttt{Тип доступа} & \texttt{read} & \texttt{write} & \texttt{release\_inode} \\
        \texttt{Тип цепочки} & $N$ & $C$ & $C$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Таблица критичности разных видов доступов к файловой системе}
    \label{fig:crit-table}
\end{table}

Будем называть доступ критическим, если он принадлежит цепочке вида $C$ и некритическим, если он принадлежит цепочке вида $N$. В предыдущем пункте было замечено, что если доступ является некритическим, то он является чтением. В обратную сторону это не всегда верно: если среди двух операций записи встретится одна операция чтения, она не образует цепочку вида $N$, поскольку будет зависеть от обоих своих соседей.

Однако этот крайний случай не мешает провести однозначное соответствие между видами доступов и критичностью. Даже если на месте единичного чтения вставить $N$---цепочку длины 1, итоговое множество $P$ не изменится:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}

        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c11) at (0, 0) {C};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c21) at (1.5, 0) {C};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (n31) at (3.5, 0) {N};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c41) at (5.5, 0) {C};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c51) at (7, 0) {C};

        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c12) at (0, 2) {C};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c22) at (1.5, 2) {C};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c32) at (3.5, 2) {C};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c42) at (5.5, 2) {C};
        \node[style=draw, minimum width=1cm, minimum height=1cm] (c52) at (7, 2) {C};

        \draw[->, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (c11) -- (c21);
        \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (c21) to[out=320,in=220] (n31);
        \draw[->, shorten >=4pt, shorten <=4pt] (n31) to[out=40,in=140] (c41);
        \draw[->, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (c41) -- (c51);

        \draw[->, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (c12) -- (c22);
        \draw[->, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (c22) -- (c32);
        \draw[->, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (c32) -- (c42);
        \draw[->, shorten >=2pt, shorten <=2pt] (c42) -- (c52);

    \end{tikzpicture}
    \caption{Независимость множества $P$ от наличия $N$-цепочек длины 1}
\end{figure}

Таким образом, если вместо таблицы конфликтов использовать разделение доступов на критические и некритические, то можно проверять лишь минимальное, линейное от числа доступов количество зависимостей. Этот алгоритм и будет применяться в дальшейшем.
